\section{A Construção do Código Serial}

Como dito anteriormente na Seção Código \ref{subsec:parallel-design},
após se compreender o problema a ser programado em termos paralelos,
deve-se então criar o código serial que resolve o problema.

Para tal, criaram-se as \glspl{class} \texttt{\_2Dwave} (Código \ref{code:wave-serial}), que visa representar as características da
onda e também da sua fonte; \texttt{interface} (Código \ref{code:interface-serial}) e \texttt{velocity}
(Código \ref{code:velocidade-serial}), que buscam representar as características do meio em que a onda propagará.
Para unir essas informações e realizar os cálculos da propagação da onda utilizando o Método de Diferenças Finitas, foi
criado o programa principal (Código \ref{code:main-serial}).

\subsection{Camadas}
É importante relembrar que quando se fala de camadas se refere às porções de solo subterrâneas
que estão isoladas umas das outras por características diferentes e bem definidas (como o material
de que são feitas e o quanto esse está comprimido, por exemplo). Duas características do meio podem ser
usadas para a simulação da propagação das ondas: ângulo que as interfaces (limite de uma camada para a outra,
sendo representadas por funções de primeiro nesse projeto) possuem e a velocidade (representada por uma funcão de
primeiro grau com duas variáveis) das camadas.

\subsubsection{Interfaces}
Tanto no código serial quanto no final (paralelo), as interfaces das camadas são representadas
pela \gls{class} \texttt{interface}. Tal \gls{class} possui dois atributos: \texttt{a} (coeficiente angular) e
\texttt{b} (termo constante). Além disso, ela também possui um método, \texttt{getY(\textbf{double} x)}, responsável por retornar
o $y$ da reta para um dado $x$.

\subsubsection{Velocidades}
Já quanto às velocidades das camadas, no código serial e no final (paralelo), elas são representadas
pela \gls{class} \texttt{velocity}. Essa \gls{class} possui três atributos: \texttt{a}, \texttt{b} e \texttt{c},
sendo os dois primeiros os multiplicadores das variáveis $x$ e $y$ da função que representa a velocidade; e o último
sendo o termo constante. A \gls{class} também possui o método \texttt{getGradientVelocity(\textbf{double} x, \textbf{double} y)}
que retorna a velocidade encontrada em um determinado ponto $(x, y)$ da camada.

\subsection{Onda}
A onda bidimensional que será propagada através do meio é representada pela \gls{class} \texttt{\_2Dwave}, que possui como
atributos: a extensão do domínio em $x$ (\texttt{Lx}) e $y$ (\texttt{Ly}), o tempo máximo que a simulação
da propagação deve durar (\texttt{tMax}), número de pontos em $x$ (\texttt{Mx}) e $y$ (\texttt{Ny}), para
a discretização do domínio; a frequência da onda (\texttt{w}), sua amplitude (\texttt{A}), seu ponto $(x, y)$ e tempo iniciais
(\texttt{Xp}, \texttt{Yp} e \texttt{Tp}).

Além desses atributos, a \gls{class} também possui os métodos
\texttt{evaluateFXYT(\textbf{double} x, \textbf{double} y, \textbf{t})}, que retorna a amplitude da onda para determinado ponto
$(x, y, t)$; e \texttt{getVelocitiesMatrix(\textbf{vector<interface>} interfaces, \textbf{vector<velocity>} velocities)},
que retorna uma matriz da velocidade de cada ponto $(x, y)$ do domínio.

\subsection{O Programa Principal}
O programa principal consiste, basicamente, em recolher as informações dadas pelo usuário por meio do Código
\ref{code:cli-serial}; Em seguida, realizar os cálculos do Método de Diferenças Finitas e, por fim, salvar
os dados resultantes a esses cálculos, que podem ser matrizes, das quais se pode obter imagens da onda propagando; ou vetores, dos
quais se pode obter os traços sísmicos registrados pelos receptores simulados.

\subsection{Os Códigos Auxiliares ``Falsos''}
Também foram criados códigos seriais ``falsos'' para que a construção do código final acontecesse de forma mais gradual e didaticamente.
São chamados ``falsos'' porque buscam resolver problemas mais fáceis que o problema real que o projeto busca solucionar. Sobre
eles foram construídos níveis de paralelização como forma de estudo para que os níveis a serem implementadas no código real
fossem feitos mais facilmente.

O primeiro desses códigos (Código \ref{code:parabolloid-serial}) preenche uma matriz com os valores em $z$ do paraboloide $z = 2x^2 + y^2$,
sendo os limites de $x$ e $y$ delimitados pelo usuário. Já o segundo (Código \ref{code:fdm-1d-serial}) calcula a propagação de uma onda
unidimensional sobre uma corda ao longo do tempo, cujos limites também são definidos pelo usuário.

O primeiro código citado propõe a introdução facilitada de níveis de paralelização, não havendo nenhum problema que exija
um nível maior de atenção. Já o segundo, por conta de que os cálculos do próximo instante de tempo $t_1$ dependem de que os cálculos de $t_0$
(com $t_0 < t_1$) estejam finalizados, insere o problema da sincronização ao se aplicar paralelismo com \gls{threads}. Estudar esse problema
é essencial antes de se implementar o código final.

