\section{O Que São Aquisições Sísmicas e Como Modelá-las}

	No ramo da mineração não se pode tentar a esmo a descoberta de recursos
	minerais no subterrâneo de um local em que se já se suspeita sua existência.
	É necessário que, de alguma forma, se obtenha a forma dessa estrutura oculta
	para se saber os pontos onde se encontram as jazidas/poços desse recurso.
	A obtenção dos dados de como é essa estrutura se chama \textbf{aquisição
	sísmica}.

	A forma de se realizar essa aquisição pode variar com o ambiente e os
	métodos adotados para coleta de dados e processamento dos mesmos. Os
	recursos minerais desejados podem se encontrar tanto em meios terrestres
	e/ou subaquáticos. Contudo, o meio em que a aquisição será realizada pouco
	importa nesse trabalho, o que será melhor explicado mais a frente.

	Para a coleta dos dados a serem processados podemos citar dois exemplos
	de aquisição
	\todo[inline]{buscar referências}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{marítima}: um navio equipado com um canhão
		sonoro emite ondas sonoras cujas reflexões e refrações nas camadas
		terrestres submarinas são captadas por filas de hidrofones puxadas pelo
		mesmo navio.

		\item \textbf{terrestre}: um explosivo é colocado (preferencialmente
		enterrado) em um terreno. Sua explosão gera uma onda sonora cujas
		reflexões são captadas por geofones distribuídos relativamente próximos,
		na superfície.
	\end{enumerate}
	Costuma-se alterar a posição da fonte sonora na realização da aquisição para
	\todo{conferir se procede} facilitar a modelagem do meio de propagação das
	ondas.

	Esse colhimento dos dados consistirá em traços, que são o gráfico das amplitudes
	das ondas sonoras captadas pelos hidrofones/geofones, como se pode ver na imagem 
	\ref{fig:traces}. A partir desses traços, detecta-se, por análise técnica, onde se 
	encontram as interfaces entre as camadas do domínio analisado e do que são feitas 
	essas. Nisso consiste o processamento dos dados colhidos.

	Vale lembrar que, quanto aos métodos de processamento utilizados, \todo{colocar
	isso no Capítulo \ref{chp1}} nesse trabalho simularemos um problema
	direto, ou seja, estipulando o meio (nesse caso, não-homogêneo) da aquisição,
	veremos como as ondas se propagam nele. Para tal, usaremos um método
	matemático específico. Nesse trabalho, como já foi dito no Capítulo
	\ref{chp1}, é o de Diferenças Finitas.
